\documentclass[a4paper]{article}

\def \author{Gillis Van Ginderachter}
\def \title{Talking Things: A Communication Protocol for Active RFID Technology}
\def \subtitle{Software Project Management Plan}
\def \date{8 november 2010}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}

% Include style
\input{../tex/style.tex}
\input{../tex/bibtex-hide-title.tex}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\pagenumbering{arabic}
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}

\huge{\title}\\[0.5cm]
\large{\subtitle}\\
\large{\date}\\[6cm]

\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
\begin{center}
Auteur,\\
Gillis Van Ginderachter
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.1\textwidth}
\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
\begin{center}
Begeleider,\\
Kevin Pinte
\end{center}
\end{minipage}

\vspace*{\fill}

\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

\section{Overzicht}
\subsection{Kader}
Er wordt voorspeld dat in de toekomst alle \textit{things} verbonden gaan zijn met elkaar. We krijgen dus een netwerk van fysieke dingen die informatie met elkaar kunnen uitwisselen. Dit wordt het \textit{internet of things} genoemd. Wij gaan dit mogelijk maken met actieve RFID tags en RFID readers. Omdat actieve RFID tags een batterij hebben - en dus zelf gegevens kunnen versturen - kunnen we deze extra functionaliteit geven. Zo gaan we het mogelijk maken om een bericht naar een tag te sturen die niet rechtstreeks in ons bereik ligt. Dit kunnen we doen door berichten door te sturen, of \textit{routing}.

Hetgeen we willen bereiken lijkt sterk op \textit{sensor netwerken}. Bij sensor netwerken zijn volgende dingen zeer belangrijk\cite{sugihara2008programming}:
\begin{itemize}
	\item Energie-effici\"{e}ntie;
	\item Schaalbaarheid;
	\item Foutbestendigheid.
\end{itemize}
We merken dat deze ook van toepassing zijn bij het internet of things.

\subsection{Scenario}
Stel dat alle deuren van SOFT een actieve RFID tag hebben. Elke tag bevat dan informatie over de personen die er werken. Ik heb een reader verbonden met mijn computer. De volgende afbeelding toont een plattegrond van SOFT en de reikwijdte van de reader.\\[0.25cm]
\includegraphics[width=\linewidth]{range1.png}

Als eerste stap in dit project moet het mogelijk zijn om informatie over de deuren, die in reikwijdte liggen van de reader, op te halen. Later in het project moet het ook mogelijk zijn om informatie door te sturen. Zo kan bijvoorbeeld de tag van Theo berichten doorsturen die vanuit de tag van Kevin verzonden worden. Men zegt dat het bericht dan een \textit{hop} maakt. De volgende afbeelding toont hoe berichten hops kunnen maken.
\includegraphics[width=\linewidth]{range3.png}

\subsection{Referenties}
% The following line makes sure all cites are displayed, even when not cited in this document
\nocite{*}
\bibliography{spmp}
\bibliographystyle{plain}

\subsection{Definities en afkortingen}
\begin{itemize}
	\item RFID: Radio Frequency Identificatie;
	\item IEEE: Institute of Electrical and Electronics Engineers;
	\item USB: Universal Serial Bus. Deze interface wordt gebruik om te communiceren met de RFID reader;
	\item JNI: Java Native Interface. Maakt het mogelijk om applicaties die niet volledig in Java kunnen geschreven worden in een andere programmeertaal te schrijven en toch toegankelijk te maken in Java;
	\item Cross-platform: Applicaties die cross-platform zijn kunnen op verschillende operating systems werken;
	\item Hop: Wanneer een bericht wordt doorgestuurd naar een node maakt het bericht een sprong. Deze sprong wordt een hop genoemd;
	\item Thing: Een fysiek object verrijkt met RFID-technologie;
	\item Internet of Things: Een netwerk van fysieke objecten die draadloos communiceren;
\end{itemize}

\section{Externe interfaces}
\subsection{Monitors}
De begeleiders zijn eigenlijk de opdrachtgevers van het project. We spreken met hen de vereiste functionaliteiten, deadlines en mijlpalen af. Ook worden technische resultaten besproken en geëvalueerd.
\begin{itemize}
	\item Kevin Pinte - kpinte@vub.ac.be
\end{itemize}

\section{Onderzoek}

\subsection{Hardware}
\begin{itemize}
	\item RFID tags: MicroChip PIC16F684 micro-controller;
	\item USB nodes (reader): 32 bit ARM controller (AT91SAM7);
	\item RF chip: Nordic Semiconductors 2.4GHz RF Chip (NRF24L01);
\end{itemize}
Zie ook \url{http://www.openbeacon.org/}.

\subsection{Tuple spaces}
Zoals vermeld in de inleiding moet het mogelijk zijn om gegevens uit te wisselen. Dit zou kunnen gebeuren door gebruik te maken van \textit{tuple spaces}\cite{murphy2001lime}. Een tuple space is een multiset van \textit{tuples}. Elk tuple bevat een \textit{key} en een lijst van \textit{values}.

Als we nu bijvoorbeeld een bericht uitsturen dat maximum vijf hops mag maken. Dan kunnen we, elke keer dat en bericht een hop maakt, het hop-tuple met een verhogen. Wanneer we dan een bericht binnenkrijgen bekijken we het hop-tuple en als dit groter is dan vijf, dan sturen we het bericht niet verder door.

\subsection{Routing}
Om het mogelijk te maken dat tags berichten doorsturen naar andere tags hebben we een soort van strategie nodig om berichten door te sturen naar tags in ons bereik. Belangrijk hier is dat er zo weinig mogelijk tags meerdere identieke berichten ontvangen. We moeten dus routing strategie\"{e}n onderzoeken en bepalen welke het beste past voor dit project.
\subsubsection{Flooding}
Elke tag stuurt elk bericht door naar andere tags in zijn bereik tenzij het maximum aantal hops bereikt of als de bestemming de tag zelf is. Deze strategie is zeer eenvoudig maar heeft een aantal nadelen. Zo worden er veel berichten dubbel verstuurd als twee verschillende tags dezelfde buren hebben. Dit heet \textit{implosie}.
\subsubsection{Gossip protocol}
Bij deze strategie wordt het bericht naar een willekeurige buurtag verzonden. Deze stuurt dan weer naar een andere willekeurige tag. Dit gaat door tot alle tags de request ontvangen hebben. Hier hebben we geen last van \textit{implosie} maar duurt het wel langer vooraleer alle tags het bericht hebben ontvangen.
\subsubsection{Epidemic protocol}
Deze strategie is al iets ingewikkelder. Elke tag houdt een buffer bij van berichten die hij verstuurd heeft maar ook berichten die door andere tags verstuurd werden. De berichten worden in een hash tabel ge\"{i}ndexeerd. Wanneer tags met elkaar in contact komen worden berichten - die de ene niet heeft en de andere wel - uitgewisseld.

\begin{landscape}

\section{Work plan}

\subsection{Ontleding van de deeltaken}
\includegraphics[trim=0mm 0mm 85mm 0mm,clip,scale=0.45]{gantt.png}

\subsection{Tijdsverdeling}
\includegraphics[scale=0.45]{pert.png}

\end{landscape}

\newcommand{\risk}[4]{
	\begin{description}
		\item[Identificatie]{#1}
		\item[Beschrijving]{#2}
		\item[Waarschijnlijkheid]{#3}
		\item[Minimalisatie]{#4}
	\end{description}}

\subsection{Risicomanagement}

\subsubsection{De batterij van de RFID tags wordt niet effici\"{e}nt gebruikt}
\risk
	{1}
	{Energieverbruik is zeer belangrijk in the \textit{internet of things}. Als de batterijen van \textit{things} te veel moeten vervangen worden is dit alles behalve optimaal.}
	{Middelmatig}
	{Er zijn verschillende mogelijkheden om het energieverbuik effici\"{e}nt te houden. Zo hebben we caching om de communicatie te reduceren en dus energie te besparen. Maar we kunnen de tags bijvoorbeeld ook alleen laten broadcasten wanneer het hen gevraagd wordt.}

\subsubsection{Het internet of things is niet schaalbaar}
\risk
	{2}
	{Het \textit{internet of things} moet zeer schaalbaar zijn. Deze kunnen namelijk uit honderden en duizenden, \textit{things} bestaan. De bandbreedte wordt al snel heel groot wanneer we met een grote hoeveelheid \textit{things} werken.}
	{Groot}
	{De communicatie zo veel mogelijk reduceren. Dit komt niet alleen de schaalbaarheid ten goede, maar ook het energieverbruik.}

\subsubsection{Het internet of things is niet foutbestendig}
\risk
	{3}
	{Firmware en applicaties moeten functioneel blijven, zelfs al gebeuren er onverwachte dingen, zoals communicatiefouten.}
	{Middelmatig}
	{}

\subsubsection{Communicatie met USB poorten via Java}
\risk
	{4}
	{De RFID reader wordt aangesloten aan de computer via USB. Er zijn niet veel libraries in Java om met USB poorten te communiceren. De libraries die bestaan zijn verouderd en niet cross-platform.}
	{Groot}
	{Bestaande library, zoals \textit{libusb}, porten naar Java met het JNI framework. De library \textit{libusb} is cross-platform en is up-to-date.}

\subsubsection{Hardware limitaties}
\risk
	{5}
	{Op de tags en de reader zijn we gelimiteerd door de hardware. We moeten zien dat onze firmware niet te groot wordt om op de tag of de reader te kunnen werken. Zo gaat het misschien ook niet mogelijk zijn om ingewikkelde algoritmen - zoals het epidemic protocol, dat hashtabelen gebruikt - te implementeren.}
	{Groot}
	{Zoveel mogelijk code herbruiken en alleen het noodzakelijke implementeren.}

\section{Controleplannen}

\subsection{Vereisten controleplan}
In het specificatiedocument zal elke vereiste traceerbaar worden gemaakt door ze een nummer te geven. Wanneer we de vereisten duidelijk kunnen indelen in categorieen zullen ze twee nummers krijgen. In andere documenten en in de code kan via deze nummering makkelijk verwezen worden naar een vereiste. Wanneer gaandeweg een vereiste aangepast moet worden, onderscheiden we hier twee mogelijkheden in. Wanneer het gaat om een kleine verandering die geen grote impact heeft op andere documenten of de code, zal deze gewoon in het specificatiedocument aangepast worden. Indien zo’n verandering wel gevolgen heeft, zal de vereiste niet zomaar aangepast worden, maar wordt deze gezien als een nieuwe vereiste met een nieuw volgnummer.

\subsection{Tijdsverdeling controleplan}
Na het behalen van elke milestone zal op de eerstkomende vergadering met de begeleidende assistenten besproken worden of de projectplanning al dan niet aangepast moet worden. Wanneer dit het geval zou zijn, wordt in een changelog document bijgehouden om welke reden(en) de planning op dat ogenblik werd aangepast. Wanneer blijkt dat een vooropgestelde deadline niet zal behaald worden, zal er contact opgenomen worden met de begeleidende assistenten om de ernst van dit probleem te bespreken en eventueel een oplossing te zoeken.

\subsection{Rapporteringsplan}
Er zal wekelijks vergaderd worden met de begeleidende assistenten. Tijdens deze vergaderingen zal de vooruitgang van het project besproken worden en zal aandacht besteed worden aan mogelijke probleempunten die zich de komende week kunnen voordoen.\\[0.2cm]
Rapportering gebeurt volgens het SCRUM principe:
\begin{itemize}
	\item Wat heb ik de afgelopen 15 dagen gedaan?
	\item Wat had ik de afgelopen 15 dagen moeten doen?
	\item Wat ga ik de komende 15 dagen doen?
	\item Wat zijn potenti\"{e}le risico's, vertragingen?
\end{itemize}

\section{Historiek}

\subsection{1 november 2010}
Initi\"{e}le versie.

\subsection{8 november 2010}
\begin{itemize}
	\item \textit{Scope} geschreven;
	\item \textit{Scenario} geschreven;
	\item Planning aangepast;
	\item \textit{Hardware limitaties} toegevoegd in \textit{Risk management}.
\end{itemize}

\subsection{29 december 2010}
\begin{itemize}
	\item Bestand een beetje opgekuist;
	\item Titels vertaald.
\end{itemize}

\end{document}
